\assignementTitle{Поиск PAM}{4}{}

Механизм действия системы редактирования CRISPR/Cas9 включает несколько этапов:

\begin{enumerate}
    \item поиск и узнавание последовательности PAM (от англ. protospacer adjacent motif — мотив, смежный с протоспейсером)
    \item формирование дуплекса между направляющей РНК и целевым участком ДНК
    \item разрезание цепи ДНК нуклеазой Cas9 с образованием двуцепочечного разрыва
    \item репарация ДНК по механизму гомологичной рекомбинации или негомологичного соединения концов
\end{enumerate}

Найдите в выбранном участке гена все возможные варианты последовательности PAM. Представлена кодирующая цепь:

5'-GTCGCCAGCCGAGCCACATCGCTCAGACACCATGGGAAGTGA-3'

Выберите корректные последовательности PAM из предложенных ниже.

\begin{enumerate}
    \item CCA
    \item GAG
    \item CGG
    \item GGG
    \item GCC
    \item TGG
    \item CTC
\end{enumerate}

\subsubsection*{Рекомендуемая литература}

\begin{enumerate}
    \item Статья в Википедии о методе CRISPR-Cas \url{https://ru.wikipedia.org/wiki/CRISPR}
    \item НЕМУДРЫЙ А.А., ВАЛЕТДИНОВА К.Р., МЕДВЕДЕВ С.П., ЗАКИЯН С.М. СИСТЕМЫ РЕДАКТИРОВАНИЯ ГЕНОМОВ TALEN И CRISPR/CAS - ИНСТРУМЕНТЫ ОТКРЫТИЙ // Acta Naturae. - 2014. - Т. 6. - С. 20.  \url{https://yadi.sk/i/0epvvqFx2SrMoQ} 
\end{enumerate}

\explanationSection

Следует определить последовательности PAM, содержащиеся в приведенной и комплементарной ей цепи ДНК (выделены жирным).

\answerMath{3, 4, 6.}